%======== Resumo e Abstract ============
\chapter*{Resumo}


Desde a década de 1980 até os dias atuais, a Computação Quântica tem se mostrado relevante área de pesquisa, com crescimento acelerado na atualidade. Universidades, empresas e startups têm projetos de pesquisa nessa área, e há espectativas de que a Computação Quântica seja comercialmente viável a curto/médio prazo. Espera-se que um computador quântico tenha desempenho superior ao computador tradicional (chamado de ``clássico'') para algumas importantes classes de problemas, além de menor consumo energético, por se tratar de uma computação ``reversível''. 

O presente trabalho traz uma introdução à Computação Quântica. O objetivo é trazer um material acessível a estudantes de graduação em Ciências Exatas. Os capítulos 1 e 2 trazem pré-requisitos de Álgebra Linear e Mecânica Quântica. Uma introdução à Computação Quântica é apresentada no capítulo 3, e alguns dos principais algoritmos são apresentados no capítulo 4, como os algoritmos de Deutsch-Jozsa, de Simon, e de Grover. Um breve panorama de mercado é mostrado no capítulo 5. Por fim, no capítulo 6, demonstra-se como usar a interface IBM Quantum Experience para executar um algoritmo em um protótipo de computador quântico de 5 qubits disponível em nuvem pela IBM. 


\vspace*{0.5cm}

\noindent \emph{Palavras-chave}:

\noindent Computação Quântica. Algoritmos Quânticos. Algoritmo de Deutsch-Jozsa. Algoritmo de Simon. Algoritmo de Grover. IBM Quantum Experience. 
 

\newpage
\null



\chapter*{Abstract}

From the 1980s to the present day, Quantum Computation has been confirming itself as a relevant research area, experimenting rapid developments recently. Universities, companies and startups have research projects in this area, and Quantum Computation is expected to be commercially viable in the short/medium term. Presumably, a quantum computer would have better performance than a traditional computer (also referred as ``classical'') for important classes of problems, in addition to requiring less energy resources, due to being a ``reversible'' computation. 

The present work consists of an introduction to Quantum Computation. The objective is to bring an accessible material for undergraduate students in Sciences and Mathematics. Chapters 1 and 2 provides a review on the prerequisites Linear Algebra and Quantum Mechanics. An introduction to Quantum Computation is presented in chapter 3, and some of the principal algorithms are presented in chapter 4, such as Deutsch-Jozsa, Simon and Grover algorithms. A brief market outlook is provided in chapter 5. Finally, in chapter 6, there is a demonstration on how to use the interface IBM Quantum Experience to execute an algorithm on a 5-qubit quantum computer available in IBM's cloud. 


\vspace*{0.5cm}

\noindent \emph{Key-words:} 

\noindent Quantum Computation. Quantum Algorithms. Deutsch-Jozsa Algorithm. Simon's Algorithm. Grover's Algorithm. IBM Quantum Experience.
\newpage% verso em branco


\newpage
\null

